---
title: 3. Poruszanie się
date: "2021-01-08"
draft: false
weight: 3

description: "Zanim wprowadzisz albo usuniesz tekst kursor musi znaleźć się we właściwym
miejscu. Vim ma dużą liczbę poleceń, które służą do umieszczenia kursora tam
gdzie chcesz. Ten rozdział pokazuje jak użyć najczęściej potrzebnych. Listę
tych komend możesz znaleźć tutaj: [Ruchy lewo-prawo `Q_lr`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/quickref.html#Q_lr)."
---

## 3.1 Poruszanie się po wyrazach

Do przesunięcia kursora o jeden wyraz do przodu należy użyć komendy `w`. Tak
jak przy większości komend Vima możesz użyć mnożnika -- liczbowego prefiksu --
by przenieść się o kilka wyrazów. Na przykład `3w` przenosi o 3 wyrazy. Szkic
pokazuje jak to się dzieje:

```
To jest linia z przykładowym tekstem
     --->----->->------------>
      w    w   w     4w
```

Zauważ, że `w` to ruch do początku następnego wyrazu jeśli już jesteś na
początku wyrazu.

Komenda `b` cofa do początku poprzedniego wyrazu:

```
To jest linia z przykładowym tekstem
<--<----<-----<-<------
  b   b   2b   b    b
```

Jest także komenda `e`, która przenosi kursor do następnego końca wyrazu
i `ge`, która przenosi kursor do poprzedniego końca wyrazu:

```
To jest linia z przykładowym tekstem
 <-   <---  -->      ------>
 ge    ge    e          e
```

Jeśli jesteś w ostatnim wyrazie linii, komenda `w` przeniesie cię do pierwszego
wyrazu w linii następnej. Dzięki temu możesz poruszać się w akapicie o wiele
prędzej niż z `l`. `b` robi to samo w odwrotnym kierunku.

Wyraz kończy się znakiem nie należącym do niego, takim jak `.`, `-` lub `)`.
Można zmienić to co Vim uważa za wyraz modyfikując opcję `'iskeyword'`.

Istnieje też możliwość poruszania się WYRAZAMI oddzielonymi znakami odstępu.
Nie jest to wyraz w zwykłym sensie tego słowa, dlatego użyłem tu wersalików.
Komendy do poruszania się WYRAZAMI są pisane wielkimi literami:

```
         ge        b      w                                  e
       <----      <-     -->                               ----->
To jest-nowa linia, ze spec/oddzielonymi/wyrazami (i kilka więcej).
 <---------- <------     ------------------------->        ------->
     gE         B                    W                        E
```

Mieszanka komend pisanych wielką i małą literą umożliwia szybkie poruszanie się
w obrębie akapitu.

## 3.2 Przejście do początku lub końca linii

Komenda `$` przenosi kursor do końca linii. Jeśli twoja klawiatura ma klawisz
`<End>` może być wykorzystany do tego samego.

Komenda `^` przeniesie kursor do pierwszego znaku nie będącego białym znakiem.
Komenda `0` (zero) przenosi do pierwszej kolumny linii. Klawisz `<Home>` robi
to samo. Szkic:

```
           ^
     <------------
.....To jest linia z przykładowym tekstem
<-----------------   ------------------->
         0                   $
```
*(`.....` oznaczają białe znaki)*

Komenda `$` może także pobrać liczbę jako argument, tak jak większość komend
ruchu. Jednak przejście do końca linii kilka razy nie ma sensu. Dlatego edytor
przenosi kursor do końca innej linii. Na przykład `1$` przenosi kursor do końca
pierwszej linii (tej, w której się znajdujesz), `2$` do końca następnej linii,
itd.

Komenda `0` nie pobiera argumentu w postaci liczby ponieważ `0` mogłoby być
częścią liczby. **Niespodzianka!** Użycie liczby razem z `^` nie daje żadnego
efektu.

## 3.3 Przejście do znaku

Jedną z najbardziej użytecznych komend jest komenda jedno znakowego
wyszukiwania. Polecenie `fx` szuka w przód linii pojedynczego wystąpienia znaku
x. **Wskazówka:** `f` oznacza *find* (ang. szukaj).

Na przykład: jesteś na początku linii. Przypuśćmy, że chcesz dojść do
h w human. Wystarczy, że wydasz polecenie `fh` i kursor znajdzie się na h:

```
To err is human. To really foul up you need a computer.
---------->-------------->
    fh           fy
```

Szkic pokazuje także, że polecenie `fy` przenosi kursor na koniec słowa really.

Także tu możesz podać mnożnik. Stąd możesz przejść do l w foul dzięki `3fl`:

```
To err is human. To really foul up you need a computer.
          -------------------->
                   3fl
```

Komenda `F` szuka w kierunku początku linii:

```
To err is human. To really foul up you need a computer.
          <---------------------
                  Fh
```

Polecenie `tx` działa tak jak polecenie `fx` z wyjątkiem tego, że zatrzymuje
się jeden znak przed szukanym znakiem. **Wskazówka:** `t` oznacza *to* (ang.
do). Odwrotną wersją tej komendy jest oczywiście `Tx`.

```
To err is human. To really foul up you need a computer.
          <-----------  ------------->
               Th             tn
```

Te cztery polecenia mogą być powtarzane dzięki `;`. `,` powtarza w odwrotnym
kierunku. Kursor nigdy nie jest przenoszony do innej linii nawet jeśli zdanie
jest kontynuowane.

Czasami zaczynasz poszukiwanie tylko po to by zorientować się, że wybrałeś złe
polecenie. Wpisałeś `f` chcąc szukać do tyłu, ale miałeś na myśli `F`. By
przerwać szukanie wciśnij `<Esc>`. Tak więc `f<Esc>` to zaprzestanie poszukiwań
i nic się nie dzieje.

{{< alert color="info" >}}
`<Esc>` przerywa większość operacji, nie tylko szukanie.
{{< /alert >}}

## 3.4 Znajdywanie pary

Pisząc program często pracujesz z zagnieżdżonymi konstrukcjami ( ). Komenda `%`
jest wtedy bardzo wygodna: przenosi ona kursor do parującego elementu. Jeśli
kursor jest na `(` zostanie przeniesiony do parującego `)`. Jeśli jest na `)`
zostanie przeniesiony do parującego `(`.

```
            %
         <----->
if (a == (b * c) / d)
   <---------------->
           %
```

Ten mechanizm działa również dla par `[ ]` i `{ }`. (Zachowanie można
skonfigurować używając opcji `'matchpairs'`.)

Jeśli kursor nie jest na właściwym znaku, `%` będzie szukał odpowiedniego znaku
do przodu. Dlatego jeśli kursor jest na początku linii poprzedniego przykładu
`%` najpierw znajdzie pierwsze ( i przeniesie się do parującego elementu:

```
if (a == (b * c) / d)
---+---------------->
           %
```

## 3.5 Przejście do żądanej linii

Jeśli programujesz w C lub C++ z pewnością znasz komunikaty błędów takie jak
ten:

```
prog.c:33: j undeclared (first use in this function)
```

Zawiadamia on, że powinieneś coś poprawić w linii 33. Tylko jak znaleźć linię
33? Jednym ze sposobów jest wykonanie `9999k` by przejść do początku pliku
i `32j` dla zejścia w dół o 32 linie. Nie jest to najlepszy sposób, ale działa.
O wiele lepszym sposobem jest komenda `G`. Z mnożnikiem zabierze cię do żądanej
linii. Na przykład `33G` zabiera cię do linii 33. (Lepszy sposób współpracy
z listą błędów kompilatora opisuje [23. Edycja programów]({{< ref "usr_30"
>}}), także informacje o poleceniu `:make`.)

Bez argumentu `G` przenosi kursor do końca pliku. Szybkim sposobem przejścia do
początku pliku jest `gg`. `1G` zrobi to samo, ale jest to trochę więcej
pisania.

```
    |  pierwszy wiersz pliku  ^
    |    tekst tekst tekst    |
    |    tekst tekst tekst    |
    |    tekst tekst tekst    |  gg
7G  |    tekst tekst tekst    |
    |    tekst tekst tekst
    V    tekst tekst tekst    |
         tekst tekst tekst    |  G
         tekst tekst tekst    |
       ostatni wiersz  pliku  V
```

Innym sposobem by dostać się do określonej linii jest użycie komendy `%`
z mnożnikiem. Na przykład `50%` przenosi kursor do połowy pliku. `90%` prawie
do samego końca.

Poprzednio założyliśmy, że chcesz przejść do linii w pliku, nieważne czy jest
ona widoczna czy nie. A co jeśli chcesz przejść do jednej z linii, które
widzisz? Szkic pokazuje trzy komendy, których możesz użyć w tym celu:

```
      +---------------------------+
H --> | tekst przykładowy tekst   |
      | przykładowy tekst         |
      | tekst przykładowy tekst   |
      | przykładowy tekst         |
M --> | tekst przykładowy tekst   |
      | przykładowy tekst         |
      | tekst przykładowy tekst   |
      | przykładowy tekst         |
L --> | tekst przykładowy tekst   |
      +---------------------------+
```

**Wskazówka:** `H` oznacza *Home* (ang. dom), `M` *Middle* (ang. środek) i `L`
*Last* (ang. ostatni)

### 3.6 Gdzie jestem?

Są trzy sposoby znalezienia odpowiedzi na to pytanie:

1. Komenda `CTRL-G`. Otrzymasz taką informację (przyjmując, że opcja `'ruler'`
   jest wyłączona):`"usr_03.txt" line 233 of 650 --35%-- col 45-52` Komunikat
   wyświetla nazwę pliku, który jest edytowany, numer linii gdzie znajduje się
   kursor, całkowitą liczbę linii, procentowe miejsce w pliku oraz kolumnę
   kursora.\ Czasami pojawia się podzielony numer kolumny. Na przykład `col
   2-9`. Oznacza to, że kursor znajduje się na drugim znaku, ale ponieważ znak
   jest tabulatorem zajmującym osiem kolumn, kolumną ekranową jest 9.
2. Ustawienie opcji `'number'`. Będzie ona pokazywała numer linii na początku
   każdej linii:`:set number` Wyłącza się ją: `:set nonumber` Ponieważ
   `'number'` jest wartością boolowską (logiczną), dodanie "`no`" na początku
   nazwy wyłącza opcję. Opcje boolowskie mają tylko te dwie wartości, mogą być
   jedynie włączone lub wyłączone.\ Vim ma wiele typów opcji. Obok opcji
   boolowskich są opcje z wartościami numerycznymi i łańcuchami znaków.
   Zobaczysz jeszcze przykłady ich użycia.
3. Ustawienie opcji `'ruler`'. Będzie ona pokazywała pozycję kursora w prawym
   dolnym rogu okna Vima: `:set ruler` Użycie opcji `'ruler'` ma tę zaletę, że
   zajmuje ona niewiele miejsca i pozostaje więcej ekranu na tekst.

## 3.7 Przewijanie

Komenda `CTRL-U` przewija w dół pół ekranu tekstu. Pomyśl o tym jak o patrzeniu
przez okno na tekst i przemieszczenie okna w górę o połowę jego wysokości. Okno
idzie w górę, czyli do początku tekstu. Nie martw się jeśli masz kłopoty
z zapamiętaniem, który koniec jest górny. Większość użytkowników ma ten
problem.

Komenda `CTRL-D` przemieszcza okno o pół ekranu w dół tekstu, inaczej mówiąc
przewija tekst w górę o połowę ekranu.

```
                               +----------------+
                               | trochę tekstu  |
                               | trochę tekstu  |
                               | trochę tekstu  |
+---------------+              | trochę tekstu  |
| trochę tekstu |  CTRL-U  --> |                |
|               |              | 123456         |
| 123456        |              +----------------+
| 7890          |
|               |              +----------------+
| przykład      |  CTRL-D -->  | 7890           |
+---------------+              |                |
                               | przykład       |
                               | przykład       |
                               | przykład       |
                               | przykład       |
                               +----------------+
```

Jedną linię naraz przewija `CTRL-E` (w górę) i `CTRL-Y` (w dół). **Pamiętaj:**
`CTRL-E` daje ci jedną linię Ekstra (jeśli używasz MS-kompatybilnych skrótów,
`CTRL-Y` wykona redo, a nie przewinięcie).

By przewinąć naraz cały ekran (z wyjątkiem dwóch linii) użyj `CTRL-F`. W drugą
stronę robi to `CTRL-B`. F oznacza *Forward* (ang. do przodu), a B *Backward*
(ang. do tyłu).

Często po przejściu w dół używając wiele razy `j` kursor znajduje się na samym
dole ekranu. Chciałbyś zobaczyć kontekst linii z kursorem. Do tego służy
komenda `zz`.

```
+------------------+           +------------------+
| trochę tekstu    |           | trochę tekstu    |
| trochę tekstu    |           | trochę tekstu    |
| trochę tekstu    |           | trochę tekstu    |
| trochę tekstu    |  zz  -->  | linia z kursorem |
| trochę tekstu    |           | trochę tekstu    |
| trochę tekstu    |           | trochę tekstu    |
| linia z kursorem |           | trochę tekstu    |
+------------------+           +------------------+
```

Polecenie `zt` umieszcza linię z kursorem na szczycie ekranu "t" jak *top*,
ang. szczyt), a `zb` na dole ("b" jak *bottom*, ang. dół). Jest jeszcze parę
komend przewijających, zobacz [Przewijanie `Q_sc`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/quickref.html#Q_sc). By zawsze mieć parę
linii kontekstu wokół kursora ustaw odpowiednio opcję `'scrolloff'`.

## 3.8 Proste poszukiwania

Do znalezienia łańcucha znaków służy polecenie `/łańcuch`. By znaleźć słowo
"include", wpisz:

```
/include
```

Gdy wpiszesz `/` kursor skoczy do ostatniej linii okna Vima tak jak podczas
wydawania poleceń dwukropka. Tam wpisujesz szukane słowo. Możliwe jest użycie
klawisza `<BS>` do robienia poprawek. Użyj też klawiszy `<Left>` i `<Right>`
jeśli to konieczne. Wciśnięcie `<Enter>` wykonuje polecenie.

{{< alert color="info" >}}
Znaki `.*[]^%/\?~$` mają specjalne znaczenie. Jeśli chcesz ich użyć musisz
poprzedzić je `\`. Zobacz poniżej.
{{< /alert >}}

By znaleźć kolejne wystąpienia tego samego łańcucha użyj komendy `n`. Ta
komenda służy do znalezienia pierwszego `\#include` po kursorze:

``` /#include ``` I wydaj komendę `n` kilka razy. Zostaniesz przeniesiony do
każdego `#include` w tekście. Można także użyć mnożnika jeśli wiesz, które
kolejne wystąpienie cię interesuje. `3n` znajduje trzecie wystąpienie. Mnożnik
nie działa z `/`. Komenda `?` działa tak samo jak `/`, ale szuka do tyłu:

```
?słowo
```

Komenda `N` powtarza ostatnie wyszukiwanie w odwrotnym kierunku. Dlatego `N` po
komendzie `/` szuka do tyłu (początku pliku), użycie `N` po `?` szuka do przodu
(końca pliku).

### Ignorowanie wielkości znaków

Normalnie musisz wpisać dokładnie to czego szukasz. Jeśli nie dbasz
o rozróżnianie wielkich i małych liter w słowie ustaw opcję `'ignorecase'`:

```
:set ignorecase
```

Jeśli teraz szukasz "słowa", będą także dopasowane "Słowa" i "SŁOWA". Wielkość
znaków będzie brana pod uwagę po wydaniu polecenia:

```
:set noignorecase
```

### Historia

Przypuśćmy, że wykonałeś trzy poszukiwania:

```
/jeden
/dwa
/trzy
```

Teraz jeśli zaczniesz poszukiwania przez proste `/` i bez wciskania `<Enter>`.
Jeśli teraz wciśniesz `<Up>` (klawisz kursora), Vim wstawi "/trzy" do linii
poleceń. Wciśnięcie `<Enter>` w tym momencie skutkuje w poszukiwaniu "trzy".
Jeśli nie wciśniesz `<Enter>`, ale znowu `<Up>` Vim zmieni znak zachęty na
"`/dwa`". Kolejne `<Up>` przeniesie cię do "`/jeden`".

Możesz też użyć `<Down>` do poruszania się w historii poleceń w innym kierunku.

Jeśli wiesz jak zaczynały się poprzednie wzorce wyszukiwania i chcesz je
wykorzystać ponownie wpisz przynajmniej jeden znak zanim naciśniesz `<Up>`.
W poprzednim przykładzie możesz wpisać "`/j<Up>`" i Vim wstawi "`/jeden`" do
linii poleceń.

Polecenia zaczynające się "`:`" także mają historię. Pozwala to na przywołanie
poprzedniego polecenia i wykonanie go ponownie. Te dwie historie są niezależne.

### Poszukiwanie wyrazu w tekście

Przypuśćmy, że masz wyraz "DługaNazwaFunkcji" w tekście i chcesz znaleźć
następne jego wystąpienie. Możesz wpisać "`/DługaNazwaFunkcji`", ale to jest
dużo pisania. A kiedy zrobisz błąd Vim go nie znajdzie.

Jest o wiele prostszy sposób: ustaw kursor na wyrazie i użyj komendy `*`. Vim
przechwyci wyraz pod kursorem i użyje go jako łańcucha wyszukiwania.

Komenda `#` robi to samo w drugim kierunku. Możesz użyć mnożnika: "`3*`" szuka
trzeciego wystąpienia wyrazu pod kursorem.

### Poszukiwanie całych wyrazów

Jeśli wpiszesz `/tu` Vim dopasuje także "tutaj". By znaleźć tylko słowa, które
kończą się na "tu":

```
/tu\>
```

`\>` jest specjalnym znakiem, który oznacza koniec wyrazu. Podobnie `\<`
dopasowuje początek wyrazu. Tak więc do odszukania słowa "tu":

```
/\<tu\>
```

To polecenie nie dopasuje "tutaj" lub "kotu". Zauważ, że komendy `*` i `#`
używają symboli początku i końca wyrazu do poszukiwania tylko całych wyrazów
(żeby dopasować tylko fragmenty użyj `g*` lub `g#`).

### Podświetlanie dopasowań

Podczas edycji programu widzisz zmienną o nazwie "`nr`". Chcesz sprawdzić gdzie
jeszcze jest użyta. Możesz najść na nią kursorem, użyć `*` i wciskając `n`
przejść przez wszystkie dopasowania. Jest inny sposób. Wpisz:

```
:set hlsearch
```

Jeśli teraz będziesz szukał "nr" Vim podświetli wszystkie dopasowania. Jest to
bardzo wygodny sposób zobaczenia gdzie zmienna jest używana bez potrzeby
wpisywania poleceń. Wyłącza się to tak:

```
:set nohlsearch
```

Potem musisz włączyć znowu tę opcję jeśli chcesz użyć tej opcji do następnego
szukania. Chcąc tylko usunąć podświetlanie, użyj:

```
:nohlsearch
```

To polecenia nie zmienia opcji, a tylko usuwa podświetlenie. Przy każdym
następnym wyszukiwaniu podświetlanie będzie znowu użyte. Także dla komand `n`
i `N`.

### Dostrajanie wyszukiwania

Jest kilka opcji, które zmieniają sposób pracy wyszukiwania. Najważniejsze to:

```
:set incsearch
```

Vim będzie pokazywał dopasowanie do łańcucha w czasie wpisywania. Używaj tego
do sprawdzenia czy dobre dopasowanie zostało znalezione. Potem wciśnij
`<Enter>` by naprawdę skoczyć do miejsca znalezienia łańcucha. Możesz też dalej
edytować szukany łańcuch znaków.

```
:set nowrapscan
```

Zatrzymuje wyszukiwanie na końcu pliku, lub jeśli szukasz do tyłu, na jego
początku. Opcja `'wrapscan'` jest włączona domyślnie.

### Intermezzo

Jeśli podobają ci się wspomniane opcje i ustawiasz je za każdym uruchomieniem
Vima, możesz je umieścić w pliku startowym Vima.

Edytuj plik tak jak wspomniano w [not-compatible]({{< ref
"usr_01#not_compatible" >}}). Albo użyj tego polecenia by znaleźć jego
lokalizację:

```
:scriptnames
```

Edytuj plik:

```
:edit ~/.vimrc
```

I dodaj linię z poleceniem ustawiającym opcję tak jakbyś wpisywał ją w Vimie.
Na przykład:

```
Go:set hlsearch<Esc>
```

`G` przenosi cię do końca pliku. `o` otwiera nową linię, w której wpisujesz
komendę `:set`. Kończysz *tryb Insert* `<Esc>`. Na koniec zapisujesz plik:

```
ZZ
```

Jeśli teraz zaczniesz Vima, opcja `'hlsearch'` będzie już ustawiona.

## 3.9 Proste wzorce poszukiwania

Vim używa wyrażeń regularnych do wyszczególnienia czego poszukuje. Wyrażenia
regularne są niesamowicie potężnym i skondensowanym narzędziem do
przedstawienia wzorca wyszukiwania. Niestety, moc kosztuje. Wyrażenia regularne
są trochę skomplikowane.

W tej sekcji wspomnimy tylko kilka najważniejszych. Więcej o wzorcach
wyszukiwania i komendach w rozdziale [20. Polecenia wyszukiwania i wzorce]({{<
ref "usr_27" >}}). Pełne wyjaśnienia tu:
[pattern](https://neovim.io/doc/user/pattern.html).

### Początek i koniec linii

Znak `^` oznacza początek linii. Na polskich klawiaturach znajdziesz go nad 6.
Wzorzec `^include` dopasowuje słowo include tylko jeśli znajduje się ono na
początku linii.

Znak `$` oznacza koniec liniai. Dlatego `był$` dopasuje słowo był tylko wtedy
jeśli wystąpi ono na końcu linii.

Oznaczmy miejsce gdzie występuje "the" w tym przykładzie znakami "x":

```
the solder holding one of the chips melted and the
xxx                       xxx                  xxx
```

Używając `/the$` znajdziemy:

```
the solder holding one of the chips melted and the
                                               xxx
```

A z `/^the` znajdziemy:

```
the solder holding one of the chips melted and the
xxx
```

Jeśli wydasz polecenie `/^the$` to dopasuje ono tylko linię, w której znajdzie
się jedynie wyraz "the". Jeśli znajdą się w tej linii znaki odstępu, tak jak
"the ", linia nie zostanie dopasowana.

### Dopasowanie pojedynczego znaku

Znak `.` (kropka) dopasowuje każdy istniejący znak. Na przykład wzorzec `c.m`
dopasuje łańcuch znaków gdzie pierwszym znakiem jest c, drugim cokolwiek,
a trzecim m. Na przykład:

```
We use a computer that became the cummin winter.
         xxx             xxx      xxx
```

### Dopasowanie znaków specjalnych

Jeśli naprawdę chcesz dopasować kropkę musisz poprzedzić ją backslashem (aka
odwrotny ukośnik, ciach-w-tył) by uniknąć specjalnego znaczenia kropki.

Szukając "ter." znajdziesz następujące dopasowania:

```
We use a computer that became the cummin winter.
              xxxx                          xxxx
```

Szukając `ter\.` tylko to drugie będzie dopasowane.

## 3.10 Używanie zakładek

Kiedy wykonujesz skok do określonego wiersza komendą `G`, Vim zapamiętuje
pozycję sprzed skoku. Ta pozycja jest nazywana zakładką. By wrócić do miejsca
skąd przyszedłeś użyj polecenia:

```
``
```

`` ` `` to odwrotny cudzysłów (ang. cudzysłów otwierający).

Po wydaniu tej komendy drugi raz znowu skoczysz z powrotem. Dzieje się tak
ponieważ komenda `` ` `` jest skokiem sama w sobie i pozycja przed tym skokiem
jest zapamiętywana.

Ogólnie, za każdym razem kiedy wydasz polecenie, które przeniesie kursor dalej
niż do tej samej linii, jest to przeniesienie nazywane skokiem. Do tego się
zaliczają komendy `/`, `n` (nie ma znaczenia jak daleko jest dopasowanie). Ale
nie wyszukiwanie znaków z `fx` i `tx` lub przemieszczenia wyrazowe `w` i `e`.

Tak samo `j` i `k` nie są uważane za skoki. Nawet jeśli używasz mnożnika do
odbycia całkiem dalekiej drogi.

Komenda ` `` ` skacze do przodu i do tyłu, pomiędzy dwoma punktami. Komenda
`CTRL-O` skacze do starszych pozycji (O jak *older* - ang. starszy). `CTRL-I`
skacze do nowszych pozycji (I jest tuż obok O na klawiaturze). Rozważmy taką
sekwencję poleceń:

```
33G
/^tut
CTRL-O
```

Najpierw skaczesz do linii 33, potem szukasz linii, która zaczyna się "tut".
Potem z `CTRL-O` skaczesz z powrotem do linii 33. Kolejne `CTRL-O` zabierze cię
do miejsca gdzie zaczynałeś. Jeśli teraz użyjesz `CTRL-I` skoczysz znów do
linii 33. A po kolejnym `CTRL-I` do dopasowania "tut".

```
      |  tekst przykładu  ^          |
 33G  |  tekst przykładu  |  CTRL-O  | CTRL-I
      |  tekst przykładu  |          |
      V  linia 33 tekst   ^          V
      |  tekst przykładu  |          |
/^tut |  tekst przykładu  |  CTRL-O  | CTRL-I
      V  tutaj jesteś     |          V
         tekst przykładu
```
`CTRL-I` to to samo co `<Tab>`.

Polecenie `:jumps` wyświetli listę pozycji do jakich skakałeś. Ostatnio używana
będzie zaznaczona `>`.

### Nazwane zakładki

Vim umożliwia wstawienie własnych zakładek do tekstu. Polecenie `ma` zaznacza
miejsce pod kursorem jako zakładkę `a` (m jak *mark*, ang. zaznacz). Masz do
dyspozycji 26 zakładek (od a do z) w tekście. Nie możesz ich zobaczyć, to są
tylko pozycje, które Vim pamięta.

By przejść do zakładki użyj polecenia `` `{mark}``, gdzie `{mark}` to litera
zakładki. Tak więc, żeby przejść do zakładki `a`:

```
`a
```

Polecenie `'mark` (pojedynczy znak cudzysłowu lub apostrof) przenosi cię do
początku linii zawierającej zakładkę. Różni się tym od `` `mark``, które to
polecenie przenosi do zaznaczonej kolumny.

Zakładki są bardzo użyteczne w czasie pracy nad dwoma związanymi ze sobą
częściami pliku. Przypuśćmy, że masz tekst blisko początku pliku do którego
potrzebujesz zaglądać pracując nad tekstem przy końcu pliku. Przejdź do tekstu
na początku i umieść tam zakładkę `p` (początek):

```
mp
```

Teraz przenieś się do tekstu nad, którym chcesz pracować i ustaw zakładkę `k`
(koniec):

```
mk
```

Teraz kiedy chcesz zajrzeć na początek pliku użyj do skoku:

```
'p
```

Potem możesz użyć `''` do skoku z powrotem lub `'k` do skoku na koniec pliku.

`p` i `k` nie mają tu żadnego specjalnego znaczenia, po prostu są łatwe do
zapamiętania.

Zawsze możesz użyć tego polecenia by zobaczyć listę zakładek:

```
:marks
```

Zauważysz tu kilka specjalnych zakładek. Między innymi:

| Zakładka | Opis |
|----------|------|-----------------------------------------|
| `'`      | Pozycja kursora przed skokiem                  |
| `"`      | Pozycja kursora podczas ostatniej edycji pliku |
| `[`      | Początek ostatniej zmiany                      |
| `]`      | Koniec ostatniej zmiany                        |

[Nota prawna]({{< ref "usr_01#14-prawa-autorskie" >}})
